# 1. 명제와 논리연산

**명제**란 참인지 거짓인지 판별할 수 있는 문장이나 수식을 말한다. '진리로 간주되는 토대 위에 참인 명제들을 쌓아 올린 것'이라 할 수 있는 수학의 이론 체계에서, 명제의 참거짓을 논리적으로 판별하는 일은 매우 중요하고 기본적인 일이다. 다음은 참인지 거짓인지를 판별할 수 있으므로 **명제**다.

* 달은 지구의 위성이다. \( 참 명제 \)
* 고래는 어류다. \( 거짓 명제 \)
* 7 x 8 = 56 \( 참 명제 \)
* x = 1일 때, x^2 &lt; 1 \( 거짓 명제 \)

반면, 다음은 참인지 거짓인지 판별할 수 없으므로 명제가 아니다.

* 수학은 어렵다. \( '어렵다'는 것은 주관적인 개념이므로 \)
* 겨울이 되면 춥다. \( '겨울'과 '춥다'는 개념이 명확하지 않고, 기후는 장소에 따라 다를 수도 있으므로 \)
* x^2 - x - 1 = 0 \( x값이 정해지지 않았으므로 \)

명제는 대게 p, q, r 같은 영문자로 표시된다. 명제의 참거짓을 그 명제의 **진리값**이라 하며, 참은 true의 첫 글자를 따서 T로, 거짓은 false의 첫 글자를 따서 F로 나타낸다.

숫자에 대한 기본적인 사칙연산을 통해 새로운 숫자가 만들어지는 것처럼, 명제에도 기본적인 연산이 몇 가지 존재한다. 명제는 진리값을 다루므로 그에 대한 연산은 논리적인 성질을 가지며, 이러한 **논리연산**을 명제들에 적용하면 그 결과로 새로운 명제가 만들어진다.

| 논리연산 | 기호 | 뜻 |
| :--- | :---: | :--- |
| 논리합\( OR \) | ∨ | 적어도 하나 이상의 명제가 참인가? |
| 논리곱\( AND \) | ∧ | 주어진 모든 명제가 참인가? |
| 부정\( NOT \) | ¬ | 원래 명제의 참거짓을 뒤바꿈 |
| 배타적 논리합\( XOR \) | ⊕ | 둘 중 하나만 참인가? |

논리연산의 결과를 표 형태로 알아보기 쉽게 나타낸 것을 진리표라고 한다. 예를 들어 두 명제 p와 q에 대해 p∨q, p∧q, ¬p 연산을 수행한 결과를 진리표로 나타내면 다음과 같다.

| p | q | ¬q | p∨q | p∧q |
| :---: | :---: | :---: | :---: | :---: |
| T | T | F | T | T |
| T | F | T | T | F |
| F | T | - | T | F |
| F | F | - | F | F |

여기서 명제 p와 q의 진리값은 각각 참거짓의 두 가지 가능성이 있으므로, 논리합이나 논리곱 연산의 결과는 2 x 2 = 4가지 경우가 생긴다.

논리연산의 결과가 항상 참이거나 항상 거짓인 명재도 존재한다. 항상 참인 명제를 **항진명제**라 하며, 예를 들면 p∨¬p가 있다. 반대로 p∧¬p처럼 항상 거짓이 되는 명제는 **모순명제**라고 한다.

| p | ¬p | p∨¬p | p∧¬p |
| :---: | :---: | :---: | :---: |
| T | F | T | F |
| F | T | T | F |

한편, 부정\( NOT \) 연산한 결과를 다시 부정 연산하면 원래 명제의 진리값으로 다시 돌아가게 된다.

| p | ¬p | ¬¬p |
| :---: | :---: | :---: |
| T | F | T |
| F | T | F |

명제를 연산한 결과에 부정 연산을 하면 어떻게 될까? 다음 연산을 생각해 보자.

$$
¬( p∨q )
$$

위의 식은 OR 연산의 결과를 부정한 것이다. OR 연산은 'p나 q 둘 중 하나라도 참이면' 결과가 차이니, OR를 부정했다면 그 반대로 **'p와 q 둘 중 어떤 것도 참이 아니면'** 연산의 결과가 참이 될 것이다. 이런 논리를 식으로 나타내면 다음과 같다.



$$
¬p∧¬q
$$

이 것은 논리적인 생각을 통해 나온 결과이므로, 두 식의 진리값이 실제로 같은지를 진리표로 확인해 보자.

| p | q | ¬\( p∨q \) | ¬p | ¬q | ¬p∧¬q |
| :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: |
| T | T | F | F | F | F |
| T | F | F | F | T | F |
| F | T | F | T | F | F |
| F | F | T | T | T | T |

표에서 보듯이 두 식의 진리값은 동일하다. 이처럼 같은 진리값을 가지는 두 명제를 동치라 하고, 기호 **'≡'**로 나타낸다. 위의 표에 나온 두 논리식은 동치이므로 다음과 같이 쓸 수 있다.

$$
¬( p∨q ) ≡ ¬p∧¬q
$$

유사한 방식으로, 논리곱 연산을 부정 연산하면 다음의 동치관계를 얻는다.

$$
¬( p∧q ) ≡ ¬p∨¬q
$$

이 두 개의 동치관계는 특별히 **드 모르간의 법칙\( De Morgan's law \)**이라고 부르며, 복잡한 논리식을 계산할 때 유용하다.

숫자의 연산처럼 논리연산에도 몇 가지 기본적인 법칙이 성립한다. 이름에서 알 수 있듯이 논리합\( ∨ \)은 덧셈과, 논리곱\( ∧ \)은 곱셈과 유산한 면이 있고, 진리값 T와 F는 각각 1, 0과 비슷한 성질을 가진다. 그러나 진리값이 결국 숫자는 아니므로 두 부류의 연산은 엄연히 다르다는 점에 유의해야 한다.

숫자의 연산에서 덧셈과 곱셈에 각각 0과 1이라는 항등원이 존재하는 것처럼, 논리합에는 F, 논리곱에는 T라는 항등원이 존재한다. 이것은 각각 어떤 숫자 a에 대해서 a + 0 = a이고 a x 1 = a라는 것과 비슷하다.

$$
p∨F ≡ p
$$

$$
p∧F ≡ p
$$

하지만 숫자와 다르게, 자기 자신에 대한 논리합과 논리곱 연산은 다시 자신으로 돌아온다.

$$
p∨p ≡ p
$$

$$
p∧p ≡ p
$$

두 개 이상의 명제를 대상으로 하는 논리연산의 법칙 중에서는 가장 간단한 것으로 **교환법칙**을 들 수 있다.

$$
p∨q ≡ q∨p
$$

$$
p∧p ≡ q∧p
$$

이 법칙은 논리적으로 당연하게 생각되지만, 진리표로도 다시 살펴보자.

| p | q | p∨q | q | p | p∨q |
| :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: |
| T | T | T | T | T | T |
| T | F | T | F | T | F |
| F | T | T | T | F | F |
| F | F | F | F | F | F |

| p | q | p∧q | q | p | q∧p |
| :---: | :---: | :---: | :---: | :---: | :---: |
| T | T | T | T | T | T |
| T | F | F | F | T | F |
| F | T | F | T | F | F |
| F | F | F | F | F | F |

그다음은 **결합법칙**으로, 역시 논리합이나 논리곱 연산에 모두 적용된다.

$$
( p∨q )∨r ≡ p∨( q∨r )
$$

$$
( p∧q )∧r ≡ p∧( q∧r )
$$

**분배법칙** 역시 논리합과 논리곱 연산에 모두 적용되는데, 이 부분에서 다시 논리연산과 숫자의 연산에 차이가 생긴다.

$$
p∨( q∧r ) ≡ ( p∨q ) ∧( p∨r )
$$

$$
p∧( q∨r ) ≡ ( p∧q )∨( p∧r )
$$

지금까지 살펴본 논리연산의 기본 법치과 드 모르간의 법칙을 이용하면 복잡해 보이는 논리식도 간단하게 정리할 수 있다. 몇 가지 예제를 통해 이런 법칙들이 실제로 어떻게 사용되는지 알아보자.

예제1\) 다음 논리식을 간단히 하여라

$$
( ¬p∨q ) ∧ ¬( p∧q)
$$

풀이\) 드 모르간의 법칙과 분배법칙을 이용한다.

\( ¬p∨q \) ∧ ¬\( p∧q\) ≡ \( ¬p∨q \) ∧ \( ¬p∨¬q\)   
                                    ≡ ¬p∨\(q∧¬q\)  
                                    ≡ ¬p∨F  
                                    ≡ ¬p

논리연산 중 배타적\( exclusive \) 논리합, 즉 XOR\( ⊕ \) 연산은 그 이름에서도 알 수 있듯이 두 명제 중 어느 한쪽만 참일 때 결과가 참이다. 이런 성질은 명제의 순서와는 관계가 없으므로 XOR는 교환법칙이 성립한다.

| p | q | p ⊕ q |
| :---: | :---: | :---: |
| T | T | F |
| T | F | T |
| F | T | T |
| F | F | F |

XOR 연산은 결합법칙도 성립하는데, 진리표를 통해 집적 

$$
( p ⊕ q ) ⊕ r = p ⊕ ( q ⊕ r )
$$

이처럼 '배타적'이라는 성질을 가진 XOR 연산은 다소 특이해 보이는 결과를 가져온다. 먼저 어떤 명제와 T의 연산 결과를 보자. T ⊕ T = F이고 F ⊕ T = T이므로 T와의 XOR 연산은 마치 부정 연산자\( ¬ \)처럼 동작한다.

$$
p ⊕ T ≡ ¬p
$$

또한 F와의 연산은 다음과 같다. T ⊕ F ≡ T 이고 F ⊕ F ≡ F이므로, F와의 XOR 연산은 원래 명제의 진리값을 그대로 보존하게 된다.

$$
p ⊕ F ≡ p
$$

어떤 명제 자기 자신과 XOR 연산을 하면, 같은 진리값끼리 연산하는 셈이 되므로 결과는 항상 F다.

$$
p ⊕ p ≡ F
$$

XOR 연산에 대해 가장 주목해야 할 점은 연산의 결과에서 원래 명제의 진리값으로 돌아갈 수 있다는 것이다. 명제 p에 q를 XOR 연산하고, 거기에 다시 q를 XOR 연산하면 어떤 결과가 나올까?

| p | q | p ⊕ q | \( p ⊕ q \) ⊕ q |
| :---: | :---: | :---: | :---: |
| T | T | F | T |
| T | F | T | T |
| F | T | T | F |
| F | F | F | F |

위에서 보듯이, 어떤 명제에 다른 명제를 두 번 연달아 XOR 연산하게 되면 원래의 결과로 돌아가게 된다. 즉, 다음이 성립한다.

$$
( p ⊕ q ) ⊕ q ≡ p
$$

이것은 결합법칙으로 간단하게 증명할 수 있다.

$$
( p ⊕ q ) ⊕ q ≡ p ⊕ ( q ⊕ q ) ≡ p ⊕ F ≡ p
$$

XOR 연산의 이러한 성질은 암호학을 비롯한 컴퓨터과학 분야에서 널리 활용된다.

예제1-2\) 명제 p와 q가 모두 참일 때, 다음 논리식의 진리값을 구하여라.

$$
( p ⊕ q ) ⊕ (p ⊕ ¬q)
$$

풀이\) \( p ⊕ q \) ≡ \( T ⊕ T \) ≡ ****F  
         \( p ⊕ ¬q \) ≡ \( T ⊕ F \) ≡ T  
         그러므로 주어진 식의 진리값은 다음과 같다.  
         \( p ⊕ q \) ⊕ \(p ⊕ ¬q\) ≡ F ⊕ T ≡ T



